---
title: "GIMP переехал на Gitlab"
date: "2018-06-01"
summary: "Репозиторий с исходным кодом GIMP, GEGL и babl, а также сайт gimp.org и багтрекеры всех проектов переехали на gitlab.gnome.org. Давайте поговорим о том, что это значит для проекта, и заодно про последние изменения в проекте."
---

Репозиторий с исходным кодом GIMP, GEGL и babl, а также сайт gimp.org и багтрекеры всех проектов переехали на gitlab.gnome.org. Давайте поговорим о том, что это значит для проекта, и заодно про последние изменения в проекте.

## Что такое Gitlab

В последние годы многие крупные проекты испытывают сложности с притоком новых разработчиков из-за высокого порога вхождения. Сказываются различные факторы: нехватка документации для новых программистов, объем кода, который надо понять, сложности с оформлением патчей и т.д.

Часть сложностей решается упрощением доступа к самому исходному коду и упрощением подготовки исправлений. Для этого существует несколько популярных веб-сервисов, которые выстроены вокруг Git — системы контроля версий исходного кода. Два главных — GitHub и Gitlab.

GitHub является закрытым ПО, хостинг кода возможен только на их серверах. Памятуя о печальном опыте с инсталляторами для Windows на SourceForge, мы испытываем недоверие к таким сервисам. Поэтому вместе с проектом GNOME перебрались на Gitlab — веб-сервис, аналогичный GitHub, но являющийся свободным ПО. Этот сервис любой может развернуть на своём собственном сервере и полностью его контролировать.

## Переезд на Gitlab

Мы держим репозиторий с исходным кодом программы на сервере проекта GNOME с незапамятных времён. Поскольку GNOME по сути обязан нам своим появлением, у нас всегда был приоритет при переезде на новую инфраструктуру. Так было при смене CVS на SVN, так было и при смене SVN на Git.

В этот раз мы не стали настаивать на том, чтобы первыми переехать на Gitlab, поскольку начало пришлось бы примерно на выпуск версии 2.10. В итоге, на Gitlab перенесены все связанные с GIMP репозитории:

- [GIMP](https://gitlab.gnome.org/GNOME/gimp/), исходный код программы;
- [GEGL](https://gitlab.gnome.org/GNOME/gegl/), новый движок GIMP;
- [babl](https://gitlab.gnome.org/GNOME/babl/), библиотека преобразований между пиксельными форматами;
- [GIMP Help](https://gitlab.gnome.org/GNOME/gimp-help/), руководство пользователя;
- [gimp-web](https://gitlab.gnome.org/Infrastructure/gimp-web), сайт gimp.org;
- [gimp-web-devel](https://gitlab.gnome.org/Infrastructure/gimp-web-devel), несколько устаревший сайт для разработчиков;
- [GIMP GAP](https://gitlab.gnome.org/GNOME/gimp-gap/), пакет для анимации в GIMP;
- ... и некоторые другие.

## Что даёт этот переезд

Конечные пользователи получают заметно более удобный и понятный [багтрекер](https://gitlab.gnome.org/GNOME/gimp/issues), куда мы уже добавили два шаблона отчётов: один для ошибок и один для запросов новых функций.

Потенциальные разработчики получают возможность автоматически формировать патчи для программы и отправлять их на рассмотрение команде.

Текущая команда получает некоторые дополнительные инструменты организации работы над проектом.

## Чем сейчас занята команда

После выпуска долгожданной версии 2.10 в апреле мы сфокусировались на портировании GIMP на GTK+3 — более новую и гораздо лучше поддерживаемую версию библиотеки, на которой мы пишем интерфейс GIMP.

При этом мы не забываем про ветку 2.10.х, в которую, как и ожидалось, переносим некоторые новшества из основной ветки разработки. В мае мы выпустили 2.10.2 с исправлениями ошибок и некоторыми такими новшествами:

- импорт и экспорт файлов HEIF (пока только в Linux);
- новые фильтры Spherize и Recursive Transform;
- улучшенное снятие скриншотов одиночных окон в Windows;
- расчёт гистограмм в отдельном потоке, что улучшает воспринимаемую производительность программы.

В дальнейшем мы будем стараться делать регулярные обновления ветки 2.10, но не можем обещать перенос всех функциональныъх новшеств из основной ветки разработки из-за перехода на новый API.

Пока что сложно оценить масштаб работы над GIMP 3.0 и дать оценку срокам готовности релиза. Подключайтесь к проекту — и работа пойдёт веселее.
